### 通向罗马之路（11）

#### The Imperial Coronation 帝国加冕仪式

巴巴罗萨被罗马人的无礼所激怒，打断了奥托所描述的一个典型的意大利式冗长而辞藻华丽的演说（当然这也是奥托认为的），“以谦逊的态度和演说的美丽……没有打腹稿却又并非毫无准备地回应了。”国王承认，古罗马曾以其美德闻名于世，但她“经历了时间的沧桑”。她的力量首先转移到了君士坦丁堡——奥托借他侄子之口表达了帝国重心转移的理论，然后又转移到了法兰克人和日耳曼人那里，在这里主教交替地使用了这两个称呼（即Franks和Germans）。查理曼大帝和奥托大帝从希腊人和伦巴第人手中夺取了城邦还有整个意大利王国并将其纳入法兰克帝国。巴巴罗萨把他今天能够得到的帝国尊严归功于他们，而并非归功于罗马——换而言之就和教宗也没什么关系了。（巴巴罗萨此时所谓声明他没有从任何人那里得到封地[beneficio]，实际上可能是对教宗1157年在贝桑松发表的声明的否认，即教宗认为他已经将帝国皇冠恩赐予巴巴罗萨）。现在日耳曼人拥有罗马的古老荣耀——元老院、骑士团、执政官、整个帝国，还有她从前的美德。（巴巴罗萨，或者更直接来说是奥托的意思不认为这种说法是字面上的真实，尽管奥托可能会将元老院与诸侯们、骑士团与骑士划等号。相反最能体现日耳曼人“罗马性”的本质是现在的德意志继承了罗马的美德，最明显的是她平衡的宪法，在奥托的政治理论中，这是意大利地区无政府状态与匈牙利极端的王室专制主义之间的平衡态。）【我就奇了怪了匈牙利这么一个一盘散沙的贵族联盟制也能被你们拿来cue吗……】至于罗马要求巴巴罗萨发誓其会遵守法律并且保卫共和国，这其中其实有漏洞，他不需要立誓去做绝对正义的事情，而且任何誓言也不能强迫他去做不正义的事情。而在丹麦方面，从1152年他扶植斯温成为国王便明显地表达了他想要践行之前对于恢复帝国疆域的承诺。巴巴罗萨拒绝了斯温想要向自己献上5000镑的好意，认为这是不光彩的，因为一个皇帝应该无偿地将自己的恩惠赐给那些甘愿为他服务的人。

由于巴巴罗萨拒绝付出代价来“购买”帝国皇冠，并且也早已预料到了罗马民众的背叛，他现在和阿德里安四世还有枢机主教们商量接下来的事情该如何进行。根据奥托的记载，教宗告诉巴巴罗萨，对付罗马这群乌合之众的背叛行为，最好的办法就是采取他先前惯用的策略。巴巴罗萨听从了教宗的建议，在6月17日至18日（星期六）的晚上，在罗马一个强大的贵族家族成员——未来的对立教宗维克多四世，现在还是枢机主教的奥克塔维安的指导下，巴巴罗萨派出了自己军队的大部分精锐，数千名骑士占领了利奥城墙（Leonine City），即台伯河右岸靠近圣彼得大教堂附近的罗马城区。他们通过圣彼得教堂附近的一个小门进入，并在黎明时分占领了大教堂。不久之后，教宗在枢机主教和其他神职人员的陪同下先于巴巴罗萨来到了教堂，在台阶上等候他。巴巴罗萨全副武装离开了位于城北两英里处台伯河上的蒙特马里奥营地，从金门（Golden Gate）进入利奥城墙。他的一些部下留在城墙外，守卫着横跨台伯河的桥，那座桥连接着圣安杰罗城堡和对岸的城市中心，所以罗马市民无法破坏仪式。

在圣彼得大教堂的阶梯上，巴巴罗萨脱下盔甲，穿上加冕用的礼服，进入位于大教堂阶梯之上的图里圣玛丽亚教堂（S. Maria in Turri），阿德里安已经在祭坛前等着他了。巴巴罗萨屈膝并公开宣读了加冕誓词，这段誓词已经被记载进他当选的公告以及康斯坦茨条约里了，同时也是他在苏特里与阿德里安第一次见面之前，那位无名骑士代表国王宣誓的誓词。教宗在国王及其随行人员的陪同下之后前往圣彼得大教堂的主祭坛。在银门（the silver gate）处，阿尔巴诺枢机主教（cardinal bishop of Albano）作了第一次祈祷，为君主祈求神灵的照耀。在教堂中央，波尔图枢机主教（cardinal bishop of Porto）祈求神灵保护巴巴罗萨和他的军队，还有他的统治。最后，巴巴罗萨一边聆听着祷告一边在使徒墓（tomb of the Princes of the Apostles）前匍匐前进。奥斯蒂亚枢机主教（cardinal bishop of Ostia）在巴巴罗萨的右臂和脖子上涂抹圣油，并祈求上帝让皇帝出于对上帝的敬畏，公正地履行他的职务。因为当天是星期六，在为圣母举行弥撒后，教宗将剑与权杖授予巴巴罗萨，并将皇冠戴在他的头上。在最后的祝祷词中，阿德里安祈求巴巴罗萨余生热爱正义，这样才能获得永恒的冠冕。奥托最后表示，“所有在场的人都非常高兴地赞美了皇帝，并为如此荣耀的场景而赞美上帝。”

巴巴罗萨戴着皇冠离开了圣彼得教堂，披着斗篷骑着一匹马从进入利奥城墙的那个门，来到了与城墙相邻的田野上的营地，那也是尼禄花园的旧址。其他人都走了。阿德里安留在了大教堂旁边的宫殿里。与此同时罗马人民和元老院聚集在一起，了解到了加冕典礼的情况，得知在没有经过他们同意的情况下已经完成了，而且为了欺骗他们不惜违背习俗，选择了星期六而不是星期天举行仪式。他们对这样的欺骗感到愤怒无比，冲过圣安杰洛的桥到达了圣彼得大教堂。在那里他们至少杀死了巴巴罗萨的两名侍从，还抢劫了一些枢机主教。

帝国军队“因过度疲劳和炎热的天气而精疲力竭”，巴巴罗萨后来写信给他的叔叔提到，当他们遭受攻击时正在吃喝修整。由于担心罗马人袭击教宗和枢机主教们，皇帝命令他的部下重新武装起来。战斗一直持续到天黑，地点从圣安杰洛城堡延伸到梵蒂冈下游的特拉斯弗列（Trastevere）的海鲜市场——一些罗马人很可能在那里越过了台伯河。大约有上千名罗马人在河中被杀或溺死，约有600多人被俘虏。令人难以置信的是，如果我们相信奥托的话，那么巴巴罗萨的手下就只有一个人被杀，另一个人被俘虏。【这什么1:1000的战损比也太胡说八道了吧哈哈哈哈哈哈】主教还说，对于德意志人而言，季度炎热的天气其实比他们的敌人威胁更大。除了巴巴罗萨和奥托之外的消息来源将胜利归功于狮子亨利；枢机主教博索表示，阿德里安与罗马俘虏们的代表进行了洽谈，促使他们获释，并将他们交给他的执政官彼得。奥托忍不住在结尾处大放厥词，这段话也使得日耳曼民族主义者备受鼓舞。当他们在屠杀罗马人的时候，日耳曼人似乎在说：“罗马啊，现在拿日耳曼的铁来代替阿拉伯的金子吧，这是你的王子想要戴上皇冠的代价。法兰克人就是这样购买帝国的。这些是我们的王子给你的礼物，是向你宣誓的誓言。”

得胜归来但疲惫不堪的帝国军队在利奥城墙外的营地过了一夜。由于无法从敌对的罗马人民那里获得补给，巴巴罗萨和阿德里安在枢机主教们的陪同下于第二天也就是6月19日率领饥饿的部下们到了更高处。

也许没有比这次遭遇战更能说明巴巴罗萨第一次远征意大利时部队准备不充分和计划的拙劣了。他的军队不得不通过隐蔽的方式潜入利奥城墙，而且为了挫败罗马人民想要阻止加冕仪式，他们还得把仪式偷偷摸摸地从星期天改到星期六，在血腥镇压罗马市民的暴乱后，巴巴罗萨和阿德里安不得不在第二条就迅速撤离罗马，因为没有足够的补给来养活他的军队；而且公社并没有被彻底地镇压。这就是巴巴罗萨的胜利啊！【够讽刺了233333】
